---
tags: ['架构', '系统设计']
books: [
	{name: '深入分析Java Web技术内幕'}
]
---
# 高并发

- 高并发读
- 高并发写
- 高并发读写

总结：想要高并发，首先要高性能

单个数据库每秒两三千并发就基本扛不住了

![批注 2020-03-20 185429](/assets/批注%202020-03-20%20185429.png)

## 系统拆分

将单体系统拆分成多个系统或者多个服务，每个子系统使用自己的数据库，提高并发度

大部分的系统都是需要经过多轮拆分的，第一轮拆分将系统粒度划的小一点，可能随着业务的发展，单个系统会变得更复杂，所以需要进一步的拆分

拆分的维度：

- 业务维度
- 功能维度
- 资源维度 资源使用多与使用少的场景划分

## 局部并发原则

将同步调用的外部服务拆分为多个无关异步调用，来提升性能

## 高性能流程

### 容量规划

使用压测监控预测等确定要支撑多少性能指标 确定哪些性能指标的基准水位线

### 负载测试

测试系统在正常运行压力下的各项指标，这个流程是一个长期的流程以保证系统性能可预测，出现问题也能发现问题在哪

### 压力测试

要压到发现系统失效点，远高于正常的负载 只对关键、瓶颈业务进行测试 好钢用在刀刃上

失效点关注于响应时间、内存、失败率等异常指标

### APM监控

- 基础监控：通过时序数据等指标发现异常以告警
- 追踪监控：通过链路追踪以发现出错的原因
- 业务监控

### 弹性扩缩容

根据监控，使用策略，管理资源

## 高并发读

### 策略：加缓存

大部分高并发的场景，都是写多读少，使用缓存，可以有效抗住高并发

对于缓存需要考虑 雪崩 击穿 穿透 等缓存问题

- 本地缓存或以Redis为代表的集中式缓存
- 数据库主从复制分担主库压力
- CDN 静态加速

### 策略：并发读

- 异步RPC 要求各个调用之间是独立的
  - 既然数据库每秒能撑住的请求是有限的，那么就可以使用MQ，大量的请求灌入MQ，利用MQ的削峰，让下游系统慢慢消费
- 冗余请求 通过每次调用多个服务器 哪个返回的快就使用的哪个
- 分库分表 让每个表的数据少一点，提高SQL的执行速度

### 策略：重写轻读

某些事件产生的数据提前聚合好 等需要的时候直接读取即可 而非在需要的时候实时计算

### 总结：读写分离

![读写分离](/assets/屏幕截图%202020-09-27%20203436.png)

- 数据库读写分离

大部分对数据库的请求都是读多写少，所以读写分离，分配多一些机器给读请求，能有效提高性能

#### 问题

- 读写分离带来的问题及解决方案

1. 复制延迟
	- 针对特定业务 读写都在主机上 非核心业务使用从机
	- 读从机，发现从机上的数据是旧的 则二次读取主机
2. 分配机制 如何让客户端将读写操作区分开来，然后访问不同的数据库服务器
	- 客户端分离 TDDL shardingSphere 动态数据源也可以实现
	- 数据库中间件 [MyCat](/中间件/数据库中间件/MyCat.md), MySQL Router, 

## 高并发写

### 策略：数据分片

- 数据库[分库分表](/中间件/数据库/mysql/数据库优化.md#分库分表)
- JDK的ConcurrentHashMap 通过分段(之前的版本) 来降低竞争
- Kafka的分区 不同的分区可以并发地读写
- ES分布式索引

### 策略：任务分片

- 指令流水线
- mapreduce

### 策略：异步化

减少等待、Y轴扩展、削峰填谷

- 系统层面：异步网络模型
- JDK层面 NIO等
- 接口层面 线程池 异步调用 Future等
- 业务层面 RPC方式

### 策略：批量

- 批量写入数据
- 将小操作合并成一整个大操作

## 妥协

资源是有限的 并发无上限

- 排队系统
  - 基于阻塞方式
  - 基于令牌方式（令牌桶）
- 熔断降级

## 负载均衡

>调度后方的多台机器，以统一的接口对外提供服务，承担此职责的技术组件被称为“负载均衡”。

- 四层负载均衡优势是性能高，七层负载均衡的优势功能强
- 做多级混合负载均衡，通常应是低层的负载均衡在前，高层的负载均衡在后

“四层”的意思是说这些工作模式的共同特点是都维持着同一个TCP连接，而不是说它就只工作在第四层

![典型的负载均衡架构](/assets/屏幕截图%202022-05-06%20212502.png)

### 链路负载均衡

通过DNS解析来完成

实时性不强 一旦后端服务器宕机 这种负载方式无法及时发现

![屏幕截图 2020-09-27 114654](/assets/屏幕截图%202020-09-27%20114654.png)

### 硬件负载均衡

- F5 A10 等能支持达到百万量级的并发 缺点就是贵

### 操作系统负载均衡

利用系统级别的中断以及多队列网卡等来充分利用资源 达到负载均衡的功能

### 客户端负载均衡

![20201119153626](/assets/20201119153626.png)

- 传统微服务

### 代理负载均衡

![20201119153942](/assets/20201119153942.png)

- 服务网格

### 集群负载均衡

#### 网络级别的负载均衡

- 数据链路层负载均衡
  直接修改请求的数据帧中的MAC目标地址，让用户原本是发送给负载均衡器的请求的数据帧，被二层交换机根据新的MAC目标地址转发到服务器集群中对应的服务器
  二层负载均衡器直接改写目标MAC地址的工作原理决定了它与真实的服务器的通讯必须是二层可达的
	效率很高，但必须是二层可达，这就导致了它适合做第一级负载设备
	![屏幕截图 2020-11-15 124626](/assets/屏幕截图%202020-11-15%20124626.png)
- 网络层负载均衡
	- IP隧道模式：对IP包进行封装，封装成一个新包发送到后端服务器
		这种方式需要后端服务器持有一个VIP 这样才能直接响应请求，不够透明
		![屏幕截图 2020-11-15 125319](/assets/屏幕截图%202020-11-15%20125319.png)
	- NAT模式：直接由均衡器对IP头进行修改 所有数据报都要经过均衡器
		这个均衡器很容易称为瓶颈
		![屏幕截图 2020-11-15 130127](/assets/屏幕截图%202020-11-15%20130127.png)
	- 更彻底的NAT模式：均衡器在转发时，不仅修改目标IP地址，连源IP地址也一起改了，源地址就改成均衡器自己的IP，称作Source NAT（SNAT）
		在后端服务器的视角看来，所有的流量都来自于负载均衡器
- 应用层负载均衡
	该层的优势就在于比链路层 网络层可以得到更多的信息 从而做出更加智能的决策

#### 负载均衡算法

##### 任务平分类

- 轮循均衡
- 权重轮循均衡
- 随机均衡
- 权重随机均衡

##### 压力均衡类

- 响应速度均衡
- 最少连接数均衡

##### hash类

- 一致性哈希均衡
- ip哈希
- id哈希

#### 均衡器实现

- 硬件负载均衡 F5 A10
- 软件负载均衡
  - 构建在内核的：LVS
	- 应用程序的形式：Nginx、HAProxy、KeepAlived

##### LVS

- D-NAT模式

![批注 2020-06-04 155213](/assets/批注%202020-06-04%20155213.png)

- DR模式

![批注 2020-06-04 155344](/assets/批注%202020-06-04%20155344.png)

将RS的VIP配置在内核中

- TUN模式

![批注 2020-06-05 133425](/assets/批注%202020-06-05%20133425.png)

调度算法:
- 静态
  - 轮询
  - 加权轮询
  - ...
- 动态
  - 最少连接
  - 加权最少连接
  - ...

流程：

![批注 2020-06-05 161431](/assets/批注%202020-06-05%20161431.png)

```
node01:
	ifconfig  eth0:8 192.168.150.100/24
node02~node03:
	1)修改内核：
		echo 1  >  /proc/sys/net/ipv4/conf/eth0/arp_ignore 
		echo 1  >  /proc/sys/net/ipv4/conf/all/arp_ignore 
		echo 2 > /proc/sys/net/ipv4/conf/eth0/arp_announce 
		echo 2 > /proc/sys/net/ipv4/conf/all/arp_announce 
	2）设置隐藏的vip：
		ifconfig  lo:3  192.168.150.100  netmask 255.255.255.255
		
RS中的服务：
node02~node03:
	yum install httpd -y
	service httpd start
	vi   /var/www/html/index.html
		from 192.168.150.1x

LVS服务配置
node01:
		yum install ipvsadm 
	ipvsadm -A  -t  192.168.150.100:80  -s rr
	ipvsadm -a  -t 192.168.150.100:80  -r  192.168.150.12 -g -w 1
	ipvsadm -a  -t 192.168.150.100:80  -r  192.168.150.13 -g -w 1
	ipvsadm -ln

验证：
	浏览器访问  192.168.150.100   看到负载  疯狂F5
	node01：
		netstat -natp   结论看不到socket连接
	node02~node03:
		netstat -natp   结论看到很多的socket连接
	node01:
		ipvsadm -lnc    查看偷窥记录本
		TCP 00:57  FIN_WAIT    192.168.150.1:51587 192.168.150.100:80 192.168.150.12:80
		FIN_WAIT： 连接过，偷窥了所有的包
		SYN_RECV： 基本上lvs都记录了，证明lvs没事，一定是后边网络层出问题
```

问题：
- LVS可能会发生单点故障
  - 主备
- RS挂的话，部分请求会失败

##### keepalived

作为一个通用工具，解决高可用问题

配置

```
vrrp_instance VI_1 {
        state MASTER // 备服务器BACKUP
        interface eth0
        virtual_router_id 51
        priority 100
        advert_int 1
        authentication {
                auth_type PASS
                auth_pass 1111
        }
        virtual_ipaddress {
                172.17.0.100/16 dev eth0 label  eth0:3
        }
}
virtual_server 172.17.0.100 80 {
        delay_loop 6
        lb_algo rr
        lb_kind DR
        nat_mask 255.255.255.0
        persistence_timeout 0
        protocol TCP
        real_server 172.17.0.4 80 {
                weight 1
                HTTP_GET {
                        url {
                                path /
                                status_code 200
                        }
                        connect_timeout 3
                        nb_get_retry 3
												delay_before_retry 3
                }
        }
        real_server 172.17.0.6 80 {
                weight 1
                HTTP_GET {
                        url {
                                path /
                                status_code 200
                        }
                        connect_timeout 3
                        nb_get_retry 3
                        delay_before_retry 3
                }
        }
}
```